\chapter{Mô hình đề xuất} \label{architecture}

\label{ch:conclusions}
\section{Tổng quan mô hình}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{architecture.pdf}
	\caption{ Kiến trúc tổng quan của hệ thống }
	\label{fig:architecture}
\end{figure}

Tổng quan của hệ thống được chỉ ra trong hình ~\ref{fig:architecture}. Trong đó, có 5 mô đun đó là: Thu thập dữ liệu, tiền xử lý dữ liệu, lựa chọn đặc trưng, huấn luyện mô hình và dự đoán.

Trong giai đoạn \textbf{thu thập dữ liệu}, các thông số kĩ thuật về tài nguyên sử dụng của hệ thống bao gồm: CPU, Memory, Disk I/O time, Local disk space,... sẽ được theo dõi và ghi lại. Có hai loại dữ liệu được mô tả ở đây đó là dữ liệu lịch sử và dữ liệu thời gian thực. Dữ liệu lịch sử được thu thập trong quá khứ và được sử dụng xuyên suốt trong các giai đoạn tiền xử lý, lựa chọn đặc trưng và huấn luyện mô hình. Với loại thứ hai, dữ liệu thời gian thực sẽ ngay lập tức được làm mờ làm đầu vào cho mô hình đã được huấn luyện để tiến hành dự đoán tài nguyên sử dụng trong tương lai. Dữ liệu này cũng sẽ được lưu trữ vào cơ sở dữ liệu để tiến hành huấn luyện lại mô hình trong tương lai. 

Sau đó, ở bước \textbf{tiền xử lý dữ liệu}, bộ dữ liệu thô ở bước một được làm sạch và biến đổi trở thành dữ liệu dạng chuỗi thời gian. Các điểm dữ liệu sẽ được biến đổi theo phép mờ hóa. Chuỗi thời gian mờ tạo được sẽ trở thành đầu vào cho giai đoạn lựa chọn đặc trưng. 

Mục đích của bước \textbf{lựa chọn đặc trưng} là nhằm lựa chọn ra các thông số có độ tương quan cao để đưa vào quá trình học. Ở bước này, độ tương quan phi tuyến giữa các cặp thông số sẽ được tính toán và thuật toán mà em đề xuất được thực thi để lựa chọn ra các thông số dựa vào một giá trị ngưỡng tương quan $\delta$.

Trong giai đoạn \textbf{huấn luyện}, đầu tiên, các chuỗi thời gian mờ sẽ được nhóm lại  với nhau tạo thành các chuỗi thời gian mờ đa chiều. Sau đó, kĩ thuật cửa sổ trượt được sử dụng để tạo thành các cặp ví dụ học. Chúng tôi đã lựa chọn mạng LSTM để tiến hành quá trình huấn luyện.

Cuối cùng, trong bước \textbf{dự đoán}, dữ liệu thực tế được làm mờ và đưa vào mô hình đã được huấn luyện để tiến hành dự đoán tài nguyên sử dụng trong tương lai.
\section{Tiền xử lý dữ liệu}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.85]{cpu_trace.pdf}
	\caption{ Mức độ tiêu thụ CPU theo thời gian của một job trong bộ dữ liệu Google trace
	}
	\label{fig:cpu_trace}
\end{figure}
Thông qua quá trình tiền xử lý dữ liệu, một bộ dữ liệu phù hợp cho bước học sẽ được cấu trúc. Trong bước đầu tiên, các thông số đo đạc sẽ được biến đổi vào trong các chuỗi thời gian tương ứng $r_i(t) =(i = 1,2,...,M)$   với khoảng thời  gian $\tau$.
 
Mỗi điểm thuộc chuỗi thời gian được tính toán bằng trung bình cộng các giá trị đo được của một đại lượng theo công thức sau:
\begin{equation}
r_i(n)=\frac{\sum_{(n-1)\tau<t<n\tau}D_i(t)}{n_{\tau}}
\end{equation}

Trong đó, $D_i(t)$ là giá trị đo được của thông số i tại thời điểm t và n là số quan sát $D_i(t)$ trong bước nhảy . Bước tiếp theo đó là mờ hóa dữ liệu để biến đổi các chuỗi thời gian ban đầu thành các chuỗi thời gian mờ tương ứng. Định nghĩa về chuỗi thời gian mờ được trình bày trong mục \ref{fuzzy_definition} . Tiến trình làm mờ cũng được trình bày trong [3] với 3 bước chính, đó là: Khai báo không gian giá trị, định nghĩa tập mờ và biến đổi các giá trị vào tập mờ. Chúng tôi sử dụng các bước này cho quá trình mờ hóa dữ liệu.
\section{Lựa chọn đặc trưng} \label{feature_selection}

Trong giai đoạn lựa chọn đặc trưng, chúng tôi triển khai thuật toán ~\ref{alg:feature_selection_algo} để lựa chọn ra các đặc trưng có độ tương quan phi tuyến tốt nhất để huấn luyện mô hình. Theo đó, đầu tiên, độ tương quan giữa từng cặp thông số được tính toán thông qua độ đo đối xứng không chắc chắn (symmetrical uncertainty - SU). Quá trình tính toán này là bước tính toán độ tương quan (Correlation computation) trong hình ~\ref{fig:architecture} . Sau đó, ở bước tiếp theo, em chọn ra cặp thông số có độ tương quan với nhau cao nhất. Cuối cùng, em kiểm tra với các thông số còn lại, thông số nào có độ tương quan đối với cặp thông số đã được lựa chọn ở bước trước đó vượt quá ngưỡng, em sẽ lựa chọn bổ sung thông số đó. Cuối cùng, chúng tôi sẽ thu được một bộ đầu vào bao gồm các thông số có độ tương quan thỏa mãn thuật toán ~\ref{alg:feature_selection_algo} để đưa vào làm đầu vào cho quá trình huấn luyện.
\begin{algorithm}
	\caption{Lựa chọn các thông số có độ tương quan cao}
	\label{alg:feature_selection_algo}
	\SetAlgoLined
	\textbf{Đầu vào} Ngưỡng $\delta$ và bộ dữ liệu mờ đa chiều F = \{${F_{1},..., F_{n}}$\}  \\
	\textbf{Đầu ra} Tập con SS chứa các thông số có độ tương quan cao
	 \\
	
	//Tính toán SU giữa tất cả các thông số \\
	Khởi tạo: S là mảng hai chiều với các giá trị mặc định bằng 0 và có chiều dài = $n$ \\ 
	\For {$i=1$ to $n-1$} {
		\For{$j= i+1$ to $n$}
		{
			$S(i,j)$ = SU($F_{i}, F_{j}$)
		}
	}
	// Lựa chọn hai thông số có giá trị lớn nhất trong S \\
	$(F_{i}, F_{j})$=$argmax(S(..,..))$ \\
	SS=\{$F_{i}$, $F_{j}$\}\\ 	  		
	\For{$k = 1$ to $n$}{
		\If{(k!=i and k!=j and SU($F_{i}$, $F_{k}$) $>=$ $\delta$ and SU($F_{j}$, $F_{k}$)$>=$ $\delta$)}{
			$SS = SS \cup F_{k}$
		}
	}			
	\textbf{Return} SS
\end{algorithm}

\section{Huấn luyện mô hình}

Giai đoạn huấn luyện mô hình gồm ba bước, đó là: Nhóm các thông số đã được lựa chọn ở bước hai vào chuỗi thời gian đa biến, sử dụng thanh cửa sổ trượt để tạo các cặp đầu vào - đầu ra và huấn luyện mô hình với mạng nơ ron LSTM. Các giá trị tương lai của các chuỗi thời gian mờ có thể được dự đoán khi mối quan hệ logic mờ đã được xác định. Mối quan hệ có thể được biểu diễn thông qua các chuỗi thời gian mờ trong lịch sử. Trong cách tiếp cận của em, mạng LSTM cũng được sử dụng để xác định các mối quan hệ mờ trong quá trình học từ dữ liệu lịch sử. Mô hình LSTM sử dụng trong quá trình huấn luyện được mô tả trong hình  ~\ref{fig:LSTM_model}. Theo đó, các ví dụ học được đưa qua các tầng, mỗi tầng này chứa các đơn vị LSTM. Đầu ra của các đơn vị LSTM này sẽ được đưa qua một tầng kết nối đầy đủ (fully connected) để tính toán đầu ra của mô hình. Sau khi nhóm các các giá trị và các chuỗi thời gian mờ đa chiều, quá trình học của mạng LSTM sẽ được chỉ ra. Các cặp đầu vào, đầu ra cũng được cấu trúc bởi kỹ thuật cửa sổ trượt trước khi đưa vào mạng. Như đã trình bày ở trên, kỹ thuật cửa sổ trượt được áp dụng để tạo các cặp đầu vào, đầu ra. Kỹ thuật cửa sổ trượt trong dự đoán chuỗi thời gian cũng được thể hiện trong hình ~\ref{fig:cpu_trace}, với p là kích cỡ cửa sổ trượt và k là vị trí dự đoán. 
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{stacked-LSTM.pdf}
	\caption{Mô hình LSTM	}
	\label{fig:LSTM_model}
\end{figure}

Trong các chuỗi thời gian mờ đa biến, chúng tôi cũng áp dụng tương tự kỹ thuật cửa sổ trượt trong các tương tự như đã mô tả ở trên. Khi đó, đầu vào là F(t), F(t-1), ... , F(t-p+1) và đầu ra là F(t+k). Một điều kiện chung trong dự đoán các chuỗi thời gian là p  k. Sự hoạt động của mô hình MF-LSTM được miêu tả bởi thuật toán ~\ref{alg:algototal}.
\begin{algorithm}
	\caption{MF-LSTM}
	\label{alg:algototal}
	\SetAlgoLined
Chuẩn hóa tất cả dữ liệu tài nguyên lịch sử của M thông số: $r_1(t),r_2(t),r_3(t),...,r_M(t)$ \\
	Mờ hóa chuỗi thời gian của M loại tài nguyên vào trong M chuỗi thời gian M tương ứng:: $F_1(t), F_2(t), \dots, F_i(t), \dots, F_M(t)$ \\
	Lựa chọn k thông số có độ tương quan cao nhất: $SS=F_1(t),F_2(t),...,F_k(t)$ \\
	Nhóm các chuỗi thời gian mờ vào các đơn vị đa chiều F(t).\\
	Xây dựng các tầng LSTM, khởi tạo một cửa sổ trượt với p điểm liên tục $F(t), F(t-1), F(t-2), \dots, F(t-p+1)$ làm đầu vào và k điểm tiếp theo($t= 1, 2, \dots, n$)  làm đầu ra. \\
	Huấn luyện mô hình với thuật toán lan truyền ngược theo thời gian. Mô hình được huấn luyện sẽ biểu diễn mối quan hệ logic mờ: F(t), F(t-1), F(t-2), ... , F(t-p+1) -> F(t+k)\\
	Triển khai mô hình vào bước dự đoán \\
	Thực hiện lại bước 1 - 6 với các chu kì thời gian $T$  khác nhau. 
	
\end{algorithm}
\section{Dự đoán}
Dựa vào kiến trúc tổng quan 3.1, bộ thu thập dữ liệu thời gian thực ghi nhận dữ liệu tiêu thụ tài nguyên ở hệ thống. Giiá trị tài nguyên sử dụng này sẽ ngay lập tức được  và trở thành đầu vào cho mô hình MF-LSTM đã được huấn luyện ở bước 2. Giá trị đầu ra của bước này sẽ được giải mờ theo phương pháp giải mờ trọng tâm và cũng là kết quả cuối cùng của quá trình dự đoán. Chi tiết các bước trong quá trình dự đoán được mô tả chi tiết trong thuật toán ~\ref{alg:algoprediction}.

\begin{algorithm}
	\caption{Mô hình dự đoán}
	\label{alg:algoprediction}
	Tại mỗi điểm thời gian $t$,thu thập dữ liệu tài nguyên sử dụng mới $r_1(t), r_2(t), \dots, r_i(t)$,  làm mờ chúng vào chuỗi thời gian mờ $F_1(t), F_2(t), \dots, F_i(t), \dots, F_M(t)$. Tính toán các giá trị $F_1(t+k), F_2(t+k), \dots, F_i(t+k), \dots, F_M(t+k)$ dựa vào mô hình huấn luyện.\\
	
	Với mỗi giá trị dự đoán,  $F_1(t+k), F_2(t+k), \dots, F_i(t+k), \dots, F_M(t+k)$, áp dụng phương pháp giải mờ trọng tâm để lấy ra kết quả cuối cùng, chính là giá trị tài nguyên giả định ở thời điểm tiếp theo: $r_i^{pred}(t+1), i = 1, 2,\dots,M$ \\
	
	Thực hiện lại bước $1 \to 2$ ở các điểm thời gian tiếp theo.
\end{algorithm}